% Created 2024-05-07 mar. 09:27
% Intended LaTeX compiler: xelatex
%\documentclass[12pt,a4paper,twoside=semi,DIV=18]{scrartcl}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{minted}
%\author{Patrice Le Borgne}
%\date{}
%\title{Correction}
%\hypersetup{
% pdfauthor={Patrice Le Borgne},
% pdftitle={Correction},
% pdfkeywords={},
% pdfsubject={},
% pdfcreator={Emacs 29.3 (Org mode 9.6.15)}, 
% pdflang={French}}
%\begin{document}
%
%\maketitle
\begin{enumerate}
\item ~~

\begin{center}
\includegraphics[width=.5\linewidth]{exo_117_G1.png}
\end{center}

\item Le chemin le plus court entre les villes A et D est A-E-D. La
distance est alors de 10 km.

\item Matrice d'adjacence du graphe G1 :

$$
\begin{pmatrix}0 & 4 & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 \\
4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 7 & 5 \\
0 & 0 & 0 & 4 & 8 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 4 & 0 & 6 & 8 & 0 \\
4 & 0 & 8 & 6 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 7 & 0 & 8 & 0 & 0 & 3 \\
0 & 5 & 0 & 0 & 0 & 3 & 0 \\
\end{pmatrix}
$$


\item Implémentation en Python du graphe G2 à l'aide d'un dictionnaire :

\begin{minted}[]{python}
G2 = {
    'A': ['B', 'C', 'H'],
    'B': ['A', 'I'],
    'C': ['A', 'D', 'E'],
    'D': ['C', 'E'],
    'E': ['C', 'D', 'G'],
    'H': ['A', 'I', 'G'],
    'I': ['B', 'H', 'F'],
    'F': ['I', 'G'],
    'G': ['B', 'H', 'F']
}
\end{minted}


\item Parcours en largeur du graphe G2 en partant de A : A - B - C - H -
I - D - E - G - F

\item La fonction \texttt{cherche\_itineraires} peut être qualifiée de fonction
récursive car elle s'appelle elle-même à l'intérieur de sa propre
définition.

\item La fonction \texttt{cherche\_itineraires} permet de trouver tous les chemins
possibles entre un sommet de départ et un sommet d'arrivée dans un
graphe.

\item Compléter la fonction \texttt{itineraires\_court} :

\begin{minted}[]{python}
def itineraires_court(G, dep, arr):
    cherche_itineraires(G, dep, arr)
    tab_court = []
    mini = float('inf')
    for v in tab_itineraires:
        if len(v) < mini:
            mini = len(v)
    for v in tab_itineraires:
        if len(v) == mini:
            tab_court.append(v)
    return tab_court
\end{minted}

\item Le problème décrit est dû au fait que la liste \texttt{tab\_itineraires} est
définie en dehors de la fonction \texttt{itineraires\_court}, ce qui
signifie qu'elle conserve les résultats des appels précédents.
Lorsque la fonction est appelée une deuxième fois sans être
réinitialisée, elle garde les anciennes valeurs. Pour éviter ce
problème, il faut réinitialiser la liste \texttt{tab\_itineraires} au début
de la fonction \texttt{itineraires\_court}.

\item Un système de gestion de base de données (SGBD) est plus pertinent
que l'utilisation d'un simple fichier texte pour plusieurs raisons :

\begin{itemize}
\item Organisation des données : Un SGBD permet d'organiser les données
de manière structurée et relationnelle, ce qui facilite la
manipulation et l'accès aux informations. En revanche, un fichier
texte ne permet pas une organisation aussi efficace des données,
ce qui rend leur gestion plus complexe.
\item Sécurité des données : Les SGBD offrent des fonctionnalités de
sécurité avancées telles que l'authentification, l'autorisation
d'accès et le cryptage des données. Ces fonctionnalités
permettent de protéger les données sensibles contre les accès non
autorisés. En revanche, un fichier texte est plus vulnérable aux
attaques et manipulations malveillantes.
\item Gestion des transactions : Les SGBD offrent des mécanismes de
gestion des transactions qui garantissent l'intégrité des données
et la cohérence des opérations. En cas d'échec d'une opération,
le SGBD peut effectuer un rollback pour annuler les modifications
effectuées, ce qui n'est pas possible avec un simple fichier
texte.
\item Performance : Les SGBD sont conçus pour gérer efficacement de
grandes quantités de données, ce qui permet d'optimiser les
performances et la vitesse d'accès aux informations. En revanche,
un fichier texte peut devenir lent et difficile à gérer lorsque
la taille des données augmente.
\item Facilité de gestion : Les SGBD offrent des outils de gestion et
d'administration qui simplifient la maintenance et la gestion des
données. Ils permettent également de créer des requêtes complexes
pour extraire des informations spécifiques. En revanche, la
manipulation des données dans un fichier texte est souvent
laborieuse et nécessite des compétences techniques avancées.
\end{itemize}

En résumé, l'utilisation d'un SGBD offre de nombreux avantages par
rapport à un simple fichier texte en termes d'organisation, de
sécurité, de performances, de gestion et de facilité d'accès aux
données. Il s'agit donc d'une solution plus pertinente pour gérer
efficacement et en toute sécurité des données.

\item Schéma relationnel de la table \texttt{ville}:
  
\begin{itemize}
\item id (int) : clé primaire
\item nom (varchar)
\item num\_dep (int)
\item nombre\_hab (int)
\item superficie (float)
\end{itemize}

\item L'attribut \texttt{id\_ville} dans la table \texttt{sport} permet de lier chaque
infrastructure à la ville où elle se trouve en se référant à
l'identifiant unique de la ville. Il s'agit d'une clé étrangère.

\item Le résultat de la requête SQL est :


\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\hline
nom\\[0pt]
\hline
Chamonix\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\item Requête SQL pour lister les noms des piscines présentes dans la
table \texttt{sport}:


\begin{minted}[]{sql}
SELECT nom FROM sport WHERE type = 'piscine'
\end{minted}

\item Requête SQL pour modifier la note du terrain multisport "Ballons perdus" de 6 à 7:

\begin{minted}[]{sql}
UPDATE sport SET note = 7 WHERE nom = 'Ballons perdus'
\end{minted}

\item Requête SQL pour ajouter la ville de Toulouse dans la table \texttt{ville}:

\begin{minted}[]{sql}
INSERT INTO ville (id, nom, num_dep, nombre_hab, superficie) VALUES (8, 'Toulouse', 31, 471941, 118)
\end{minted}

\item Requête SQL pour lister les noms des murs d'escalade disponibles à
Annecy:

\begin{minted}[]{sql}
SELECT nom FROM sport WHERE type = 'mur d’escalade' AND id_ville = 1
\end{minted}

ou bien 

\begin{minted}[]{sql}
SELECT s.nom FROM sport AS s
       JOIN ville AS v ON s.id_ville = v.id 
            WHERE s.type = 'mur d’escalade' AND v.nom = 'Annecy'
\end{minted}
\end{enumerate}
%\end{document}

